!!!info "Informations"

    Le problème s'apparente aux [*L-systèmes*](https://fr.wikipedia.org/wiki/L-Syst%C3%A8me) inventés en 1968 par le biologiste Aristid Lindenmayer afin de décrire le développement d'êtres vivants.

    1. Une solution possible

        ```python
        def transformation(motif, regles):
            resultat = ""
            for caractere in motif:
                if caractere in regles:
                    resultat += regles[caractere]
                else:
                    resultat += caractere
            return resultat


        def n_transformations(motif, regles, n):
            for _ in range(n):
                motif = transformation(motif, regles)
            return motif
        ```

        La fonction `transformation` commence par créer la chaine vide `resultat`.

        On parcourt ensuite le `motif`. Pour chaque `caractere` :

        * si celui-ci fait partie des clés du dictionnaire `regles`, on ajoute la valeur associée à `resultat`,
        
        * sinon, on le recopie à l'identique.

        On termine en renvoyant `resultat`.

        Dans la fonction `n_transformations`, on réitère la transformation en prenant soin de mettre à jour le `motif` avec le résultat de `transformation(motif, regles)`.

    2. Remarque

        La concaténation de chaines de caractères (`resultat += regles[caractere]`) est "couteuse" en Python. Répéter cette action un grand nombre de fois peut allonger le temps d'exécution du code. Afin d'éviter ce désagrément, on préfère utiliser la méthode `#!py str.join`. Dans ce cas, le code devient :

        ```python
        def transformation(motif, regles):
            resultats = []
            for caractere in motif:
                if caractere in regles:
                    resultats.append(regles[caractere])
                else:
                    resultats.append(caractere)
                    
            return "".join(resultats)
        ```

    3. Solution fonctionnelle

        On pourrait aussi raccourcir le test central en faisant :

        ```python
        def transformation(motif, regles):
            resultats = []
            for caractere in motif:
                resultat.append(regles[caractere] if caractere in regles else caractere)
            return "".join(resultats)
        ```

        En allant au bout de la démarche on obtiendrait un code *fonctionnel* en une ligne :

        ```python
        def transformation(motif, regles):
            return "".join((regles[caractere] if caractere in regles else caractere for caractere in motif))
        ```
